---
slug: gorodskoj-landshaft
title: Городской ландшафт
group: valdkond
background: "#0072CE"
---

<Hero>

<RunningHeader>Направления деятельности города</RunningHeader>

## Городской ландшафт

В Таллинне имеется ценная и эстетичная жилая среда с функционирующей зеленой сетью и разнообразным ландшафтом, спроектированная и благоустраиваемая экологичным образом.

</Hero>

<Content>

**Направление вносит очень большой вклад в достижение стратегических целей «Удобное городское пространство», «Дом, который начинается с улицы» и «Зеленый переход», а также большой вклад в достижение стратегической цели «Весь Таллинн в движении».**

**[Удобное городское пространство](/ru/udobnoe-gorodskoe-prostranstvo)** – ухоженное и разнообразное озеленение делает зеленые зоны доступными и привлекательными, а уличное пространство — приятным.

**[Дом, который начинается с улицы](/ru/dom-kotoryj-nachinaetsya-s-ulicy)** — чистые и безопасные кварталы и дворы не похожи друг на друга. Благодаря озеленению дворы стали зеленее, и там появилось больше возможностей для проведения досуга. Планируя, строя и благоустраивая игровые площадки, город предлагает детям и семьям больше возможностей и причин проводить время в своем районе.

**[«Зеленый переход»](/ru/zelenyj-perehod)** — разнообразные зеленые зоны содействуют сохранению биоразнообразия и адаптации к изменениям климата.

**[Весь Таллинн в движении](/ru/ves-tallinn-v-dvizhenii)** — разнообразные зеленые насаждения и игровые площадки помогают создать привлекательное городское пространство, способствующее отдыху и движению на свежем воздухе.

<!---
<ListHeader>Связь сектора с целями устойчивого развития ООН</ListHeader>

<ImageGrid maxWidth="88px">

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_01.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_02.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_03.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_04.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_05.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_06.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_07.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_08.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_09.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_10.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_11.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_12.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_13.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_14.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_15.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_16.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_17.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_18.png)

</ImageGrid>
--->

## Принципы развития

Озеленение является равноценным элементом городской среды наряду с искусственными элементами.

Город руководствуется целостностью жизненного цикла зеленых насаждений: планирование, проектирование, строительство и уход осуществляются сознательно.

Важна качественная ландшафтная архитектура: имеющиеся ценности сохраняются и подчеркиваются, также добавляются качественные и продуманные искусственные элементы, помогающие обогатить ландшафт.

## Цели

1. **Городское пространство чистое, зеленое и привлекательное.**

   Зеленая сеть Таллинна, состоящая из зеленых насаждений и зеленых зон, обеспечивает сохранность различных экосистем и ландшафтов, а также нивелирует воздействие заселения и хозяйственной деятельности. Ландшафт разнообразен: болота, озера, реки, утесы и леса. Эффективная система сбора отходов и снижение их количества обеспечивают чистоту городского пространства. Качественные и устойчивые к изменениям климата зеленые насаждения как в зеленых зонах, так и на улицах способствуют душевному и физическому благополучию людей, укрепляют идентичность и удовлетворенность городом. Надлежащий уход за зелеными насаждениями и соблюдение требований к содержанию домашних животных помогают обеспечивать безопасность городского пространства.

   <ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

   - **Удовлетворенность горожан чистотой городского пространства (доля очень довольных горожан).**  
     Начальный уровень: будет установлен в 2021 году (источник: Таллиннское исследование удовлетворенности)
     Целевой уровень: будет назначен после установления начального уровня
   - **Надлежащий уход за принадлежащими городу зелеными насаждениями.**  
     Начальный уровень: за 54 % принадлежащих городу зеленых насаждений обеспечивается надлежащий уход (исходя из требований к уходу за зелеными насаждениями Таллинна) (2020 г.)
     Целевой уровень: 100 % (2035 г.)

## Программы действий

1. **Умный жизненный цикл зеленых насаждений.**

   В городе сохранены зеленые насаждения и зеленые зоны, которые отвечают потребностям горожан и обеспечивают сохранение флоры и фауны. При планировании и проектировании применяются концепция <Annotation id="зеленого">зеленого роста</Annotation>, природные и различные инновационные решения, помогающие сохранять и повышать качество озеленения, а также справляться с изменениями климата. При проектировании озеленения предпочтение отдается естественным образом регулируемым решениям, а не требующим большого ухода пространственным решениям. При проектировании озеленения сохранены и подчеркнуты имеющиеся ценности, озеленение вписывается в окружающую среду. Зеленые насаждения и зеленые зоны доступны, их функциональность исходит из потребностей горожан. Большинство жителей города довольны качеством зеленых насаждений. При проектировании зеленых насаждений города и уходе за ними используются инновационные методы. В озеленении города используются устойчивые к изменениям климата виды растений и повышается видовое разнообразие. Зеленые насаждения непрерывно обновляются, чтобы они хорошо выглядели, исполняли свою функцию и сохраняли самобытность места их расположения. Всем требующим ухода зеленым насаждениям обеспечен надлежащий уход, и большинство деревьев снабжены паспортами. Количество деревьев не сокращается в связи со строительной деятельностью.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;планомерное управление озеленением; 2)&nbsp;сбор данных об озеленении, управление ими и их отражение в инфосистеме; 3)&nbsp;создание и реконструкция зеленых насаждений и уход за ними; 4)&nbsp;разработка планировок, инструкций и принципов, а также развитие навыков; 5)&nbsp;повышение осведомленности.

2. **Kладбища и ритуальные услуги**

   Кладбища воспринимаются как кладбищенские парки и часть зеленой сети. Лучше экспонируются имеющиеся на кладбищах культурные и природные ценности. Уход за кладбищами осуществляется круглый год, обеспечена организация похорон, а база данных кладбищ непрерывно дополняется.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;кладбищенские услуги, включая организацию похорон; 2)&nbsp;благоустройство кладбищ; 3)&nbsp;ведение базы данных кладбищ; 4)&nbsp;специализированные ритуальные услуги; 5)&nbsp;преобразование кладбищ в кладбищенские парки.

3. **Игровые места для детей**

   В Таллинне развита сеть игровых площадок для детей различных возрастов и детей с особыми потребностями, составлена программа действий по строительству площадок. На современных, универсальных и безопасных игровых площадках найдется занятие для всех детей — так дети смогут проводить больше времени во дворе и развиваться. Дети могут играть вместе, а также привлекать к игре родителей. Большинство горожан довольны игровыми площадками. Игровые площадки безопасны и благоустроены, и там не происходят несчастные случаи из-за недостаточного ухода.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;планирование сети игровых площадок (включая составление программы); 2)&nbsp;строительство игровых площадок; 3)&nbsp;реконструкция и благоустройство.

4. **Защита животных**

   Люди осведомлены об ответственности, сопутствующей содержанию домашних животных. Чтобы обеспечить домашним животным более комфортную жилую среду, а также более чистую и спокойную среду для всех жителей города, город построил площадки для выгула собак, где хозяева могут проводить время с питомцами. Эти площадки оснащены специальным оборудованием. Большинство горожан довольны расположением и количеством площадок для выгула. Определено несколько мест для купания собак. 99 % городских собак и кошек чипированы; в городском пространстве отсутствуют бродячие животные, которые представляют угрозу как для себя, так и для людей. Большинство попадающих в приют животных возвращаются владельцу или обретают новых хозяев.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;информирование в области защиты животных; 2)&nbsp;ведение регистра домашних животных; 3)&nbsp;отлов, содержание и возврат хозяевам бродячих собак и кошек или поиск для них новых хозяев; 4)&nbsp;обеспечение благополучия животных (площадки для выгула и места для купания собак); 5) профилактическая работа в области защиты животных.

5. **Благоустройство**

   Помимо основных программных мер, реализуются проекты, повышающие привлекательность городского пространства. Эти проекты могут являться постоянными, сезонными или однократными. Грамотно подобранная и установленная городская мебель расширяет возможности использования общественного пространства и тем самым поддерживает здоровый образ жизни и общение между людьми.

   Городская мебель является частью качественного городского пространства. Городская мебель функциональна (указатели, скамейки, мусорные ящики) и красива, она обогащает городское пространство посредством продуманного оформления, детализированности исполнения и использования качественных материалов, а также украшает пейзаж.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;организация Месячника благоустройства; 2)&nbsp;установка временных туалетов; 3)&nbsp;установка мобильных катков; 4)&nbsp;обслуживание пляжей.

</Content>
